\begin{thm}[formula di Grassmann]
	Siano $ A $ e $ B $ sottospazi vettoriali di $ V $ su un campo $ \K $. Vale \[\dim{A} + \dim{B} = \dim{(A + B)} + \dim{(A \cap B)}\]
\end{thm}
\begin{proof}
	Consideriamo l'applicazione 
	\begin{align*}
		f \colon A \times B & \to V \\
		(a, b) & \mapsto a - b
	\end{align*}
	che è lineare. Dal teorema delle dimensioni sappiamo che \[\dim{(A \times B)} = \dim{\ker{f}} + \dim{\im{f}}.\] Considerando i tre pezzi separatamente si ha
	\begin{itemize}
		\item Per definizione $ \ker{f} = \{(a, b) \in A \times B : a - b = 0\} = \{(a, b) \in A \times B : a = b\} = \{(z, z) \in A \times B : z \in A \cap B\} $. Così l'applicazione lineare $ \phi \colon A \cap B \to \ker{f} $ tale che $ \phi(z) = (z, z) $ è un isomorfismo e quindi risulta  $ \dim{\ker{f}} = \dim{(A \cap B)} $.
		\item Per definizione $ \im{f} = \{a - b \in V : (a, b) \in A \times B\} = \{a + b \in V : (a, b) \in A \times B\} = A + B $ dove la seconda uguaglianza segue dal fatto che $ - b \in B $ e quindi se scambio $ b $ con $ - b $ l'insieme non cambia. Dunque $ \dim{\im{f}} = \dim{(A + B)} $.
		\item Sia $ \{a_1, \ldots, a_s\} $ una base di $ A $ e $ \{b_1, \ldots, b_r\} $ una base di $ B $. Allora $ \{(a_1, 0), \ldots, (a_s, 0), \linebreak (0, b_1), \ldots, (0, b_r)\} $ è una base di $ A \times B $. Infatti generano perché se $ v = (a, b) \in A \times B $ allora
		\begin{align*}
			(a, b) & = (a, 0) + (0, b) = \\
			& = (\alpha_1 a_1 + \ldots + \alpha_s a_s, 0) + (0, \beta_1 b_1 + \ldots + \beta_r b_r) = \\
			& = \alpha_1 (a_1, 0) + \ldots + \alpha_s(a_s, 0) + \beta_1 (0, b_1) + \ldots + \beta_r (0, b_r)
		\end{align*}
		e sono linearmente indipendenti poiché se $ \exists \alpha_1, \ldots, \alpha_s, \beta_1, \ldots, \beta_r \in \K $ tali che 
		\begin{gather*}
			\alpha_1 (a_1, 0) + \ldots + \alpha_s(a_s, 0) + \beta_1 (0, b_1) + \ldots + \beta_r (0, b_r) = (0, 0) \\
			(\alpha_1 a_1 + \ldots + \alpha_s a_s, \beta_1 b_1 + \ldots + \beta_r b_r) = (0, 0)
		\end{gather*}
		allora $ \alpha_1 a_1 + \ldots + \alpha_s a_s = 0 \Rightarrow \alpha_1 = \ldots = \alpha_s = 0 $ e $ \beta_1 b_1 + \ldots + \beta_r b_r = 0 \Rightarrow \beta_1 = \ldots = \beta_r = 0 $. Dunque $ A \times B $ ha dimensione $ r + s $ ovvero $ \dim{(A \times B)} = \dim{A} + \dim{B} $. 
	\end{itemize}
	Concludiamo quindi che $ \dim{A} + \dim{B} = \dim{(A + B)} + \dim{(A \cap B)} $. 
\end{proof}

\begin{definition}[somma diretta]
	Dati $ A $ e $ B $ sottospazi di $ V $ su un campo $ \K $, si dice che $ A $ e $ B $ sono in somma diretta se $ A \cap B = \{O_V\} $.\\
	In modo del tutto equivalente $ A $ e $ B $ sono in somma diretta se e solo se $ \dim{A} + \dim{B} =  \dim{(A + B)} $.	
\end{definition}

\begin{definition}[somma diretta di $ k $ sottospazi]
	$ U_1, \ldots , U_k $ sottospazi di $ V $ su un campo $ \K $ si dicono essere in somma diretta se $ \forall i \in \{1, \ldots, k\} $ vale \[U_i \cap (U_1 + \ldots + \hat{U}_i + \ldots + U_k) = \{O_V\}\]
\end{definition}	

\begin{prop}
	Se $ U_1, \ldots , U_k $ sono in somma diretta allora (\textbf{se e solo se?}) \[\dim{U_1} + \ldots + \dim{U_k} = \dim{(U_1 + \ldots + U_k)}\]
\end{prop}

\begin{definition}[complementare di un sottospazio]
	Sia $ A $ un sottospazio di $ V $ su un campo $ \K $. Un complementare di $ A $ è un sottospazio $ B $ di $ V $ tale che
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item $ A \cap B = \{O_V\} $ ($ A $ e $ B $ sono in somma diretta)
		\item $ A + B = V $
	\end{enumerate}
	In tal caso scriveremo che $ A \oplus B = V $. 
\end{definition}